{"title": "Hỏi đáp: ăn dặm lần đầu", "question": "Kính chào bác sĩ, Con gái em đã được 5 tháng 25 ngày. Lúc 5 tháng 10 ngày bé cân được 7,7kg, dài 65cm. Bé bú mẹ và bú friso, nhưng bú mẹ nhiều hơn. Bác cho em hỏi:1: Em muốn tập cho bé ăn dặm bằng bột sữa của Nestle, nhưng lần đầu ăn thì khoảng bao nhiêu là được? Ăn mấy lần trong ngày? Ăn trong bao lâu thì tăng số lượng và bữa ăn lên?2: Ăn bột ngọt bao lâu thì chuyển qua bột mặn được? Khi ăn bột ngọt có được cho thêm rau hay không? Ăn bột mặn có được trộn thịt, rau hay không?3: Bé ở tuổi này có cầ, phải mang tất chân khi ngủ không? Ngủ máy lạnh, và không máy lạnh? 4: Bé dạo này hay cắn tay, lâu lâu há miệng đòi cắn, chảy nước bọt. Có phải bé sắp mọc răng không?5: Em có thể lắc vòng được không? Có ảnh hưởng gì tới tử cung không? Em chân thành cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào chị,,1. Chị có thể bắt đầu cho bé ăn dặm. Ăn 1 muỗng bột. Pha lỏng. Ăn 1 cữ 1 ngày. Sau đó nếu bé không bị táo bón thì có thể pha đặc hơn 1 chút. Từ từ nếu bé thích nghi tốt, ăn được thì có thể tăng lên 2 cữ 1 ngày. Ăn theo nhu cầu của bé.,2. Ăn bột ngọt thì có thể pha thêm sữa vào nếu bé bú sữa kém. Không cần cho rau vào bột ngọt vì đây là dạng thức ăn tập cho bé quen với thức ăn rắn. Nếu sau 2 đến 4 tuần bé tiêu vẫn tốt thì có thể chuyển sang bột mặn. Thông thường khi bé 5 tháng tuổi thì ăn bột ngọt để làm quen. Và từ 6 tháng trở đi thì ăn bột mặn. Một chén bột mặn phải có đủ 4 nhóm thực phẩm là bột, đạm, vitamin & khoáng chất và chất béo. Vì thế khi pha bột mặn chị có thể cho thêm rau, thịt, và ngay cả vitamin, khoáng chất…,3. Nếu sờ thấy bé lạnh chân thì cũng có thể mang tất chân, nhưng không bắt buộc. Nếu bé cảm thấy vẫn thoải mái, không khó chịu thì không cần mang tất gì cả ở độ tuổi này.,4. Các dấu hiệu ở bé mà chị mô tả cũng có thể bé sắp mọc răng. Không xử trí gì thêm. Chú ý vệ sinh tay bé sạch sẽ vì nếu tay dơ, có thể gây bệnh cho bé.,5. Câu thứ 5 chắc phải nhờ chuyên gia thẩm mỹ hoặc bác sĩ sản khoa trả lời giúp chị ạ.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/an-dam-lan-dau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chậm tăng cân", "question": "Thưa bác sĩ.Tôi sinh cháu gái lúc sinh 3,8kg nhưng tháng đầu tiên cháu chỉ lên được 0;3kg tháng thứ 2 lên được 6kg đến nay cháu được 4 tháng mà cân được 6kg. Cách đây hai tuần cháu phải đi làm nên cho bé bú sữa ngoài khoảng chục hôm rồi cháu đi ngoài toàn nước hoa cà hoa cải mỗi ngày đi chục lần mỗi lần một ít quần nào của bé cũng có xón phân. Hiện tại cháu đang uống becberin để bé đỡ đi nhưng không mấy cải thiện. Xin bác sĩ xem cháu đi ngoài vậy là nguyên nhân gì phải khắc phục như thế nào ạ. Bé cũng lười ăn nữa. Làm thế nào để bé lên cân tốt ạ? Xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào chị,,Như các dấu hiệu chị mô tả chứng tỏ bé có gì đó cần phải kiểm tra tổng quát. Chị nên mang bé đến phòng khám trẻ để các bác sĩ có thể kiểm tra tổng quát và tư vấn cụ thể nhé.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cham-tang-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm phòng", "question": "Con em sinh ngày 27/5/2014 vậy khi nào con em bắt đầu đi tiêm phòng lần đầu vào thời gian nào? Và những lần sau tiêm phòng những gì và vào thời gian nào? Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào em,,Nếu sau sanh bé đã được tiêm ngừa BCG (lao) thì khi 1 tháng tuổi tái khám sẽ không chích ngừa. Từ 2 tháng tuổi bé nếu đạt đủ cân nặng cũng như sức khỏe tốt thì sẽ được tiêm ngừa các bệnh như Bạch hầu, Uốn ván, Ho gà, Bại liệt, Viêm gan B và viêm màng não mủ do Hib. Có thể uống ngừa tiêu chảy do Rotavirus thêm. Lịch tái khám để khám sức khỏe tổng quát cho bé là khi bé được 1 tháng, 2 tháng, 3 và 4 tháng tuổi.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-phong-9897/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé thường trằn người và chậm tăng cân", "question": "Bé em được 5 tháng, khi sinh bé được 2kg bây giờ bé được 5kg rưỡi bé thường hay trân người khóc thét và ít bú….em hỏi bác sĩ vậy bé bị thiếu vitanim D hay bị bệnh gì hay không có ảnh hưởng gì tới sức khỏe bé hay không?", "answer": "Chào chị, ,Thiếu vitamin D hay calci cũng có thể gây nên hiện tượng trên. Ngoài vitamin D chị cũng có thể bổ sung các loại vitamin khác cho bé. Do bé sanh non tháng nên chị cũng nên cho bé đi khám phát triển tâm thần vận động tại phòng khám trẻ.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-thuong-tran-nguoi-va-cham-tang-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay lật nghiêng khi ngủ", "question": "Chào bác sĩ,Con em hơn 5 tháng tuổi. Thời gian gần đây khi ngủ bé hay lật nghiêng sang cả hai bên nhiều lần như đang khó chịu gì đó. Xin bác sĩ tư vấn giúp em nguyên nhân và cách khắc phục triệu chứng trên cho bé ạ. Xin cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào chị,,Tư thế ngủ của bé không nhất thiết phải nằm ngửa. Bé lật nghiêng qua lại có thể là bé đang tìm một tư thế ngủ thoải mái nhất cho mình. Hiện tại thì không cần xử trí gì thêm. ,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-lat-nghieng-khi-ngu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vacxin", "question": "Chào bác sĩ,Em sinh bé ở bệnh viện Từ Dũ, sau sinh bé được tiêm ngừa Lao, do bệnh viện hết vacxin Viêm gan B nên bé chưa được tiêm, nay bé 6 tháng tuổi, lúc 4tháng 20 ngày em đưa bé tiêm 6/1 mũi 1, đến hẹn tiêm mũi 2 thì hết thuốc, em gọi đến nhiều nơi hỏi thì không có chỗ nào biết chắc chắn khi nào có, nếu đợi 6/1 (hay 5/1 dịch vụ cũng vậy) thì em sợ không tốt cho bé. Bác sĩ vui lòng cho em hỏi em có thể đưa bé tiêm 5/1 và uống vacxin bại liệt của nhà nước được không ạ? Nếu được thì phải tiêm lại từ mũi 1 hay tiêm tiếp luôn (tính là mũi 2). Xin cảm ơn bác sĩ! ", "answer": "Chào chị,,Đúng là hiện tại thì thuốc 6 trong 1 dịch vụ đã hết. Theo nhà sản xuất thì chỉ nên dùng 1 loại thuốc từ đầu đến cuối do thành phần thuốc vaccine khác nhau và cơ chế tác dụng tạo miễn dịch cũng khác (Quinvaxem là thuốc 5 trong 1 miễn phí phải uống kèm thêm ngừa bại liệt OPV rời, trong khi Infanrix 6 trong 1 thì ngừa bại liệt dạng tiêm). Tuy nhiên ở bé vì hoàn cảnh nên phải tiêm Quinvaxem thay cho Infanrix. Bé có thể tính tiếp mũi tiêm Quinvaxem đầu tiên là mũi thứ 2 ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B và viêm não Hib.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vacxin-9876/"}
{"title": "Hỏi đáp: Em bé sơ sinh đổ mồ hôi tay chân", "question": "Em sinh mổ em bé được 3 tháng nhưng mổ cấp cứu vì em vỡ ối khi đó em còn hơn nửa tháng nữa mới tới ngày sinh, bé sinh ra được 3kg. Mấy ngày sau bé bị vàng da sinh lý, trước khi em có bé thì em phẫu thuật tay do phỏng nước sôi, mổ tới 5 lần, 1 lần mổ xong mất 4 tiếng đồng hồ mới ra khỏi phòng mổ và dùng thuốc kháng sinh liều nặng tới 200 ống và bị té gãy xương ngạnh ngồi. Khi mổ xong em bị ảnh hưởng thần kinh đau nửa đầu và tê giật trên má. Sau 1 thời gian em phải mổ mắt lé. Vì ảnh hưởng của thuốc tê và thuốc mê nhiều, kết quả là thận phải của em nhỏ hơn thận trái, lâu lâu em cảm thấy tức chỗ thân và khi em nằm xuống, ngồi dậy không nổi. Em có bầu em bé nhưng thấy ngực em không to, vẫn bình thường. Lúc đầu em nặn ra tí sữa nhưng có 1 muỗng cafe. Ra tháng thì em hết sữa. Bé được 3 tháng hơn 6kg, nhưng tay chân bé đổ mồ hôi rất nhiều, xin các bác tư vấn giúp em là làm sao cho bé hết đổ mồ hôi tay chân? Em cảm ơn bác sĩ rất nhiều.", "answer": "Chào chị,,Trẻ nhỏ có thể đổ mồ hôi đầu, cũng như tay chân là bình thường. Cũng có thể là do cháu thiếu calci, cũng có thể là hiện tượng sinh lý sẽ tự hết khi bé lớn hơn. Thiếu calci thì có thể uống calci thử. Nếu đã bổ sung calci đầy đủ mà bé vẫn đổ mồ hôi thì cũng không cần làm gì thêm cả. Vấn đề này thường sẽ tự biến mất khi bé lớn hơn và cũng không ảnh hưởng gì nhiều đến sức khoẻ của bé. ,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/em-be-so-sinh-do-mo-hoi-tay-chan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé biếng ăn", "question": "Chào bác sĩ,Em sinh mổ bé 3Kg. Lúc 5.5 tháng trở về trước bé bú mẹ hoàn toàn và lên kg rất đều. Thời gian sau bé chích ngừa đủ 3 mũi đến nay bé len kg rất chậm. Nay gần 8.5 tháng bé có chỉ số: chiều dài 68 cm, cân nặng: 7.2 kg. So với bảng tiêu chuẩn thì bé thiếu chiều dài, thiếu cân nặng. bé chưa mọc răng, biết trườn lúc 5 tháng, không thấy bé bò mà ngồi. Tuy bé nhỏ nhưng rất hiếu động. Lúc bé 5.5 tháng em cho bé ăn bột dặm mua sẵn. Sau đó em tự nấu cho bé ăn bột gạo or cháo nấu với 4 nhóm thực phẩm, 2 tuần trở lại đây bé rất lười ăn cháo chỉ thích ăn cơm. Bác sĩ cho em hỏi với số tháng tuổi của bé thì ăn cơm có quá sớm và có ảnh hưởng tới bao tử của bé không? Bé không chịu uống sữa ngoài dù em đã thay đổi 2 – 3 loại sữa. Bé vẫn đang bú mẹ, và thích ăn sữa chua, váng sữa. 8.5 tháng nếu bé không chịu uống sữa bột thì bé có thể uống sữa tươi chưa và sữa nào hợp với bé hả bác sĩ? Triệu chứng bé hay ra mồ hôi ở đầu và chưa mọc răng có đánh giá được bé thiếu can xi không?", "answer": "Chào bạn Trâm!,Theo tổ chức Y tế thế giới WHO công bố 2007, biểu đồ tăng trưởng cho trẻ em Việt Nam cũng như các nước trên toàn thế giới thì trẻ gái 8 tháng cân nặng trung bình 7.9kg, cao trung bình 68.7cm, bé trai cân nặng 8.6kg, cao 70.6cm. Vậy so với chuẩn con bạn vẫn thiếu cân nặng và chiều cao. Trẻ bú mẹ hoàn toàn trong 6 tháng đầu tăng cân rất tốt, bắt đầu > 6 tháng sự phát triển dinh dưỡng cân nặng trẻ sẽ chậm lại. Con bạn vẫn không rơi khỏi qui luật tự nhiên, tuy nhiên bạn nên cho trẻ ăn dặm khi trẻ tròn 6 tháng tuổi theo sự khuyến cáo của chương trình nuôi con bằng sữa mẹ. Chế độ dinh dưỡng ở trẻ 8 tháng gồm 3 cử bột (600ml/ngày), khoảng 600ml sữa, mẹ nên chú ý bổ sung đầy đủ chất dinh dưỡng với đủ 4 nhóm thực phẩm đường, đạm, chất béo, khoáng chất và vitamin. Ngoài ra nên bổ sung thêm hoa quả, nước trái cây tươi, sữa chua… Ở vào thời điểm 8 tháng trẻ bắt đầu có vài chiếc răng nhú lên, trẻ quen dần  thức ăn đặc hơn. Ở tuổi này trẻ chỉ có vài chiếc răng nên không thể nhai nghiền nát cơm, thức ăn trước khi thức ăn xuống dạ dày. Do đó trẻ thường nuốt chửng không qua quá trình tiêu hóa bắt đầu từ miệng nên mem amylase tiêu hóa tinh bột tiết ra kém làm trẻ khó tiêu. Do đó nên bắt đầu cho trẻ ăn cơm khi trẻ đạt 2 tuổi, răng trẻ mọc tương đối đầy đủ. Trong sữa tươi thành phần sắt rất thấp và khó hấp thu, ngoài ra thành phần đạm quá nhiều với 88% là đạm casein rất khó tiêu, do đó WHO khuyến cáo không nên dùng sữa tươi cho trẻ < 12 tháng tuổi. Triệu chứng đổ mồ hôi và chậm mọc răng ở trẻ có thể do nhiều nguyên nhân, không phải đơn thuần là thiếu canxi vì thế bạn cần đưa trẻ đến BS nhi khám để xác định nguyên nhân giúp trẻ tăng trưởng tốt hơn.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bieng-an-9847/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mong bác sĩ tư vấn giúp về sức khỏe của bé", "question": "Chào bác sĩ!Con em hiện nay 5 tháng 10 ngày, cân nặng 8,8kg, cao 73cm. Bé chích ngừa 5 trong 1 mũi 3 vào ngày 15/06/2014 đến nay là ngày 20/06/2014 đã 5 ngày nhưng vết chích ngay đùi vẫn còn xưng to và cứng và có màu tím tím y như bị thâm, bé không sốt, không quấy khóc. cho em hỏi như vậy là có bị sao không? Em có cần đưa bé đi khám không? Em muốn cho bé đi uống vacxin tiêu chảy Rotavirus vậy thì em có thể đi ngay được không hay em phải chờ 1 tháng nửa. Nếu chờ 1 tháng nữa thì đã quá 6 tháng thuốc có còn tác dụng hay không thưa bác sĩ, em mong bác sĩ tư vấn sớm. Em xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn Minh Phượng!,Con bạn 5 tháng 10 ngày, cân nặng và chiều cao phát triển tốt. Trẻ chích ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, viêm gan-B, viêm não do Hib ( Quivaxem) có 1 số tác dụng phụ như quấy khóc, sưng tại chỗ tiêm, 1 vài trường hợp tím tái, co giật …là những tác dụng phụ, phản ứng sau tiêm. Các phản ứng phụ này tự khỏi trong 1-2 ngày sau tiêm. Tuy nhiên 1 số ít trẻ bị sưng to, cứng, có màu tim tím như con bạn do thành phần trong thuốc chưa tan hết. Theo Tổ chức Y tế thế giới WHO cũng như Quỹ Nhi Đồng Liên Hiệp Quốc UNICEF đã khẳng định Quivaxem là an toàn và được sử dụng tại 90 nước trên thế giới. Nếu chỗ chích ở con bạn kéo dài sau 48 giờ nhưng không gây sốt, đau cho trẻ thì bạn có thể theo dõi tại nhà hoặc đưa trẻ đến cơ sở y tế nơi tiêm kiểm tra lại. Bạn có thể cho trẻ uống vacxin ngừa tiêu chảy do Rotavirus cùng lúc hoặc <1 tuần tiêm Quinvaxem hoặc sau 1 tháng. Trẻ uống vacxin tiêu chảy loại Rotarix thì 2 mũi trước 6 tháng tuổi. Trẻ uống loại Rotateq thì 3 mũi trước 8 tháng tuổi, mỗi mũi cách nhau 1 tháng.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mong-bac-si-tu-van-giup-ve-suc-khoe-cua-be-9849/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hội chứng down", "question": "Thai em được 18 tuần 4 ngày mà chiều dài xương mũi chỉ có 3.3mm. Bác sĩ nói thai em có nguy cơ bị hội chứng Down. Em rất lo lắng mong bác sĩ tư vấn giúp em.", "answer": "Chào em,,Chiều dài xương mũi ngắn, thậm chí không có xương mũi, không phải là dấu hiệu luôn luôn có trong thai bị Hội chứng Down. Ở tuổi thai này, nếu em quá lo lắng, em nên đến khoa Chăm sóc Trước sinh, tầng 1, khu phòng khám 191 Nguyễn thị Minh Khai hoặc tầng 1, khu phòng khám 227 Cống Quỳnh, bệnh viện Từ Dũ để được tư vấn về thủ thuật chọc ối, chẩn đoán hội chứng Down.,Thân mến,,ThS. BS. Ngô Thị Yên\nKhoa Khám bệnh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-chung-down/"}
